\chapter*{Agradecimentos}
\label{chp:agrad}%%
%\thispagestyle{empty}
% \PARstartOne
Primeiramente, gostaria de agradecer a Deus, que sempre me acompanhou e me guiou em todos os momentos.

A meus pais, Antonio e Monica, por todos os ensinamentos e incentivos essenciais à formação de meu caráter. Às minhas irmãs, Tayanne e Isabella, pela companhia e descontração no dia-a-dia.

Ao professor Alexandre Sobral, pelos ensinamentos iniciais em lógica de programação. Ao professor Danielo Gomes, pelos ensinamentos na disciplina de computacão móvel e pela oportunidade de docência como monitor desta disciplina. Ao professor, orientador e amigo José Marques Soares, pelos ensinamentos essenciais no desenvolvimento deste trabalho e conselhos de toda natureza. A todos os professores do departamento de Engenharia de Teleinformática, que de alguma forma contribuíram para minha formação acadêmica.

Ao GREat e colegas de trabalho, pela troca de experiências acadêmicas e profissionais.

À empresa Xseed Software, representada por seus diretores Ronaldo Brandão e Luiz Miranda, por toda a formação profissional e oportunidades de pesquisas durante os últimos três anos. A todos os colaboradores, em especial Marcos Sousa, Christiane Girão, Pedro Rolim, Felipe Brayner e Cleiton Uchoa, por todo o compartilhamento de conhecimento.

Aos amigos de curso Lucas Maia, Pedro Gabriel, José Felipe, Felipe Barbosa, Paulo Torres, Ronaldo Milfont, Mairton Junior, Marciel Barros, Jefferson Figueiredo, Tiago Gomes e Suelen Moura, dentre tantos outros, pelos dias de estresse e companhia nas noites viradas de estudo.

À namorada e amiga especial Luciana Borges, pelo carinho, apoio e compreensão nos momentos mais difíceis. Aos amigos da vida Indira Gurgel, Julio Higa, Filipe Alirio, Paulo Ernesto, Vinicius Ferreira, Renata Araujo, Leonnardo Rabello e Amanda Craveiro, dentre tantos outros, que sempre me acompanharam com suas amizades.
