\chapter{Aplicação} \label{CHP:TEO}%%
Este capítulo visa apresentar o contexto no qual o trabalho realizado está inserido, assim como definir seus objetivos e justificar seus propósitos. Na Seção 1.1, é apresentada uma contextualização para a solução gerada. Os objetivos geral e específicos são indicados na Seção 1.2. Por fim, a Seção 1.3 realiza uma breve descrição da metodologia empregada e a Seção 1.4 descreve o formato no qual esta monografia está organizada.
 
\section{Contextualização}
 
        A computação em nuvem propõe que recursos de hardware e software sejam entregues como serviço pela internet. Sob essa visão, sistemas como web services podem ser hospedados sobre uma infraestrutura de terceiros, de modo a diminuir custos operacionais.

Web service é uma solução utilizada para realizar a comunicação entre sistemas distintos, que podem utilizar diferentes tecnologias de implementação e estar sob as mais diversas plataformas.  Dessa forma, aplicações feitas por equipes diferentes, em diferentes contextos, podem se comunicar e executar ações ou consumir recursos.
        Na prática, a função de um web service é fazer com que os recursos da aplicação do software estejam disponíveis na rede de uma forma normalizada, ou seja, sobre um protocolo onde as duas pontas (cliente e servidor) entendam a mensagem.
        Existem algumas formas padronizadas de implementar serviços, sendo as mais comuns as soluções em SOAP e REST. REST é um padrão de web service mais comum em computação móvel.
        A computação móvel pode ser representada como um novo paradigma computacional que permite que usuários desse ambiente tenham acesso a serviços independentemente de sua localização, podendo inclusive, estar em movimento. \url{https://portal.fucapi.br/tec/imagens/revistas/ed02_04.pdf}. Originalmente, telefones celulares possuíam apenas a capacidade de realizar a comunicação por voz. Com o passar do tempo, algumas funcionalidades extras foram sendo implementadas e, atualmente, os dispositivos possuem um amplo poder de processamento e comunicação. Tais aparelhos receberam a nomenclatura comercial de ``smartphone''.
        Smartphones (ou telefones inteligentes) são celulares com funcionalidades avançadas, que podem ser estendidas através de programas adicionados ao seu sistema operacional.  Em sistemas operacionais como iOS e Android, existem centenas de milhares de aplicativos que podem ser baixados em lojas virtuais, como App Store e Google Play, respectivamente. As categorias líderes em número de aplicativos baixados são jogos e sociais.
        Rede social é uma estrutura composta por pessoas ou organizações conectadas, de modo a partilhar valores e objetivos comuns. Existem diversos tipos de redes, como as de relacionamento (Facebook, Orkut, Twitter), redes profissionais (LinkedIn), redes comunitárias (Cromaz), entre outros.      
        Em redes de relacionamentos como Facebook e Orkut, surgiram alguns jogos que buscam interagir as pessoas, aproveitando características de integração social. Tais jogos recebem a denominação de ``social network gaming''.
\section{Objetivos}
 
Esta seção visa descrever os objetivos deste trabalho através de um panorama geral de seus propósitos e da descrição de pontos específicos que devem ser atendidos.
 
\subsection{Objetivos Gerais}
 
        O principal objetivo desse trabalho é a criação de uma plataforma web, hospedada em um serviço de computação em nuvem, que interaja com duas aplicações mobile (em iOS e em Android), através de um serviço de web service utilizando REST.
A aplicação web permitirá que pessoas possam criar questionários e enquetes, os quais denominamos de quizzes, e permitirá que essas pessoas acompanhem as respostas marcadas em um relatório.  Por sua vez, as aplicações móveis em iOS e Android permitirão que as pessoas possam baixar os quizzes de seu interesse e jogá-los/responde-los.
 A depender do modo como cada quiz for criado, será creditada uma pontuação por jogo. Além disso, será creditada uma pontuação referente a criação de cada quiz e a adição de perguntas.
 
\subsection{Objetivos Específicos}
 
Os objetivos específicos deste trabalho são enumerados a seguir:
\begin{enumerate}
\item Análise das tecnologias existentes para implementação da arquitetura proposta
\item Modelagem de uma interface gráfica de fácil utilização, para sistemas web e mobile
\item Implementação do sistema web e hospedagem em um serviço de computação em nuvem
\item Destacar Ruby on Rails como framework web de grande facilidade, fácil manutenção e rápida interação com mobile
\item Implementação mobile das
\item Comparação entre algumas funcionalidades e implementações: como  são feitas  em iOS e Android
 \end{enumerate}
\section{Metodologia utilizada}
 
        Primeiramente, uma revisão bibliográfica referente às áreas de Computação em nuvem, web services e computação móvel foi realizada com o intuito de familiarização com o estado da arte no que concerne às tecnologias atuais que seguem esse modelo. Em seguida, deu-se início a uma escolha de ferramentas e tecnologias que seriam utilizadas para a implementação do software.  Após a escolha, a codificação da parte mobile em iOS e web em Rails  foi feita, sendo implementada posteriormente em Android. Nas duas últimas etapas posteriores, testes e melhorias se deram de forma concomitante.  A última etapa é reservada a melhorias e modificações demandadas por usuários, conforme o produto for sendo utilizado quando lançado no mercado, e ainda não foi inteiramente definida.
 
\section{Estrutura da monografia }
 
Esta monografia está organizada em seis capítulos, incluindo-se a Introdução aqui apresentada.
O capítulo 2 aborda os conceitos gerais que serão utilizados por todo o trabalho, como computação em nuvem, web service e tecnologias correlatas,computação móvel e os trabalhos  relacionados que constituíram o embasamento teórico deste trabalho.
  No capítulo 3, a aplicação desenvolvida é abordada através da apresentação das ferramentas utilizadas para sua criação e descrição dos requisitos, funcionais e não-funcionais, e das camadas que compõem a arquitetura da aplicação.
No capítulo 4 apresenta a tecnologia web Ruby on Rails e mostra como algumas funcionalidades foram implementadas.
No capítulo 5 traça um comparativo entre as funcionalidades que foram implementadas para as plataformas iOS e Android.
No Capítulo 6 apresenta a metodologia de testes que será proposta para os usuários-teste e, em seguida, realiza a apresentação e análise dos resultados obtidos.
Por fim, o Capítulo 7 apresenta considerações finais acerca do trabalho realizado.