\chapter*{Agradecimentos}
\label{chp:agrad}%%
\thispagestyle{empty}
% \PARstartOne

Primeiramente, gostaria de agradecer a Deus, que sempre me acompanhou e me guiou em todos os momentos.

À meus pais, Antonio e Monica, por todos os ensinamentos e incentivos essenciais à formação de meu caráter. As minhas irmãs, Tayanne e Isabella, pela companhia e descontração no dia-a-dia.

Ao professor Alexandre Sobral, pelos ensinamentos iniciais em lógica de programação. Ao professor Daniel Gomes, pelos ensinamentos na disciplina de computacão móvel. Ao professor, orientador e amigo José Marques Soares, pelos ensinamentos essenciais no desenvolvimento deste trabalho e conselhos de toda natureza. A todos os professores do departamento de Engenharia de Teleinformática, que de alguma forma contribuíram para minha formação acadêmica.

À empresa Xseed Software, representada por seus diretores Ronaldo Brandão e Luiz Miranda, por toda a formação profissional e oportunidades de pesquisas durante os últimos três anos. A todos os colaboradores, em especial Marcos Sousa, Christiane Girão, Pedro Rolim, Felipe Brayner e Cleiton Uchoa, por todo o compartilhamento de conhecimento, essenciais para este trabalho.

Aos amigos de curso Lucas Maia, Pedro Gabriel, José Felipe, Felipe Barbosa, Paulo Torres, Ronaldo Milfont, Mairton Junior, Marciel Barros, Jefferson Figueiredo, Tiago Gomes e Suelen Moura, dentre tantos outros,  pelos dias de estresse e companhia nas noites viradas de estudo.

À amiga especial Luciana Borges, pela paciência, apoio e compreensão nos momentos mais difíceis do curso. Aos amigos da vida Indira Gurgel, Julio Higa, Filipe Alirio, Igor Rafael, Vinicius Ferreira, Renata Araujo, Leonnardo Rabello e Amanda Craveiro, que sempre me acompanharam com suas amizades.